---
layout: post
title:  "Ubuntu"
date:   2019-11-06 00:37:00 +0300
slug: ubuntu
categories: ru OS
locale: ru_RU
lang: ru
summary: "Настройки системных параметров в Ubuntu"
---

### Настройка сети

#### ifupdown

Чтобы использовать `ifupdown` на Ubuntu 18 и старше, необходимо сначала установить нужные компоненты. Некоторые пакеты могут не пригодиться, но для общей картины поставим
```bash
$ sudo apt install ifupdown vlan bridge-utils -y
```

Также необходимо  удалить `netplan.io`. Но конфиг лучше оставить, чтобы ориентироваться в адресах
```bash
$ sudo apt remove -y netplan.io
```

Теперь необходимо изменять настройки в файле `/etc/network/interfaces`

#### Static address

```
auto lo
iface lo inet loopback


auto eth0
iface eth0 inet static 
    address 192.168.0.1 
    netmask 255.255.255.0 
    gateway 192.168.0.254 
    dns-nameservers 192.168.0.254 8.8.8.8
```

#### DHCP

```
iface eth0 inet dhcp
auto eth0
```

#### DNS

Для работы ДНСа теперь надо менять файл `etc/systemd/resolved.conf `. В нем:
```
....
DNS=1.1.1.1 1.0.0.1
....
```

Теперь перегрузите службу DNS
```bash
$ sudo systemctl restart systemd-resolved
```

#### Временная настройка IP-адреса и маски подсети

```bash
$ sudo ip addr add 192.168.0.1/24 dev eth0
```

### Proxy

#### Глобальные настройки

Для того, чтобы настроить прокси в Ubuntu откройте Системные параметры, перейдите в пункт Сеть. Выберите пункт Сетевая прокси-служба. Смените метод на Вручную и введите ваши настройки прокси. Минус такой настройки в том, что в случае, если у Вас прокси с авторизацией по логину и паролю, то указать эти данные невозможно, и прокси не будет работать.

Настроить прокси на системном уровне можно и через конфигурационные файлы (True UNIX-way). Для этого нужно открыть на редактирования с правами root файл `/etc/environment` (например `sudo nano /etc/environment`). В конец файла добавим строки:
```
https_proxy="https://user:pass@proxy:port/" 
http_proxy="http://user:pass@proxy:port/"
ftp_proxy="ftp://user:pass@proxy:port/"
socks_proxy="socks://user:pass@proxy:port/"
```

Если прокси без авторизации, то строки должны быть вида:
```
<тип проксирования>_proxy="https://proxy:port/"
```
Для применения настроек придется пере-загрузиться, изменения в файле `/etc/environmen`t вступили в силу при запуске процесса init - родителя всех процессов в системе и именно от него все дочерние процессы унаследуют настройки прокси в переменных окружения.

Как правила глобальной насторойки прокси достаточно для того что бы все остальные приложения работали через прокси без необходимости настраивать прокси внутри приложения. Однако некоторые приложения не умеют работать с глобальными настройками или им нужны особенные настройки.


#### APT

В новых версиях умеет работать с глобальными настройками, но в более старых мог работать только с персональными настройками. Сообщенные настройки: в файле `/etc/apt/apt.conf` нужно указать:
```
Acquire::http::proxy "http://логин:пароль@ip_прокси:порт_прокси/";
Acquire::https::proxy "http://логин:пароль@ip_прокси:порт_прокси/";
Acquire::ftp::proxy "http://логин:пароль@ip_прокси:порт_прокси/";
Acquire::socks::proxy "http://логин:пароль@ip_прокси:порт_прокси/";
Acquire::::Proxy "true";
```
Если сервер без авторизации, то `логин:пароль@` нужно убрать.


### Flush DNS

Чтобы сбросить закешированные адреса DNS для Ubuntu 18+, надо выполнить:
```bash
$ sudo resolvectl flush-caches
```
